<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="text"><body><div><pb facs="#f005"/>
                <ab>
                    <lb/>auf der Haut wuchsen.
                    <lb/>Dies verurteilte er sehr, 
                    <lb/>da es unglaubwürdig war.
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="40"/>Danach fand er heraus, wie Judas<note n="40_1">Jûdas: Judas Iskariot, einer der zwölf Jünger Jesu, ist in der 
                        christlichen Tradition vor allem für seinen Verrat an Jesus bekannt. Gemäß Matt. 26, 14–16) verriet Judas Jesus für 30 Silberlinge an die 
                        Hohepriester. Doch die Geschichte endet nicht nur mit dem Verrat. Judas wird von seiner Reue eingeholt, versucht die 30 Silberlinge zurückzugeben, 
                        und begeht schließlich Selbstmord, indem er sich erhängt. Der Versuch, das Geschenk des Lebens, das Gott ihm gegeben hat, auf diese Weise zu beenden, 
                        wird als zweite Todsünde verstanden. Durch seine Taten – den Verrat und den Selbstmord – befindet sich Judas in einem Zustand jenseits göttlicher 
                        Gnade, ausgeschlossen von Vergebung und Erlösung. Vgl. Martin Meiser: Judas Iskarioth. https://bibelwissenschaft.de/stichwort/51880/ [25.11.2024]</note>
                    <lb/>Gottes Güte geniesse auf solche Weise, 
                    <lb/>dass er fürwahr der Gnade teilhaftig würde 
                    <lb/>in der Samstagnacht. 
                    <lb/>Weder wollte noch konnte er 
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="45"/>an so etwas glauben, 
                    <lb/>was er da gelesen hatte, 
                    <lb/>wenn er es nicht mit seinen eigenen Augen sehen würde.<note n="44-47_1">Brendan wird hier als Empiriker charakterisiert mit Anklängen an den 
                        Skeptizismus und eine Form des Proto-Agnostizismus. Seine Eigenschaften als Zweifler, der nur das glauben kann, was er auch sieht, ist auch für das 
                        frühe Christentum, zu dem der historische Brendan zählt, problematisch. Zugleich machen sich Bekehrungsgeschichten solche Haltungen immer wieder zu 
                        Nutze, der heilige Patrick verdeutlichte angeblich die Trinitätslehre durch ein Kleeblatt, das später zum nationalen Symbol Irlands wurde, und die 
                        Wundertätigkeiten vieler Heiliger nutzen die skeptische und agnostische Grundhaltung der zu missionierenden Personen, z.B. die, historisch nur 
                        unzureichend belegte, heilige Bridgid, die durch die wundersame Vergrösserung ihres Mantels Land für ihre Klostergründung erhielt. Brendan, der 
                        empirisch und skeptisch auf dogmatisches Buchwissen reagiert, bietet eine Identifikationsfigur für Rezipierende und führt die antike Tradition der 
                        Empiriker und Skeptiker fort. Vgl. dazu: Karl Deichgräber: Die griechische Empirikerschule. Sammlung der Fragmente und Darstellung der Lehre. Zürich 
                        1965, bes. S. 253-281 sowie Georg Wöhrle: Theophrast von Eresos. Universalwissenschaftler im Kreis des Aristoteles und Begründer der wissenschaftlichen 
                        Botanik. Eine Einführung. Trier 2019, bes. S. 31-39. </note> 
                    <lb/>Gott offenbarte ihm das zu einem späteren Zeitpunkt. 
                    <lb/>Aus Zorn verbrannte er das Buch<note n="49_1">bûch: Bücherverbrennungen kommen in der Kirchengeschichte immer wieder vor; bereits in der Apg. 19,19 
                        wird davon berichtet, zumeist behandeln die verbrannten Werke entweder kirchliche Irrlehren wie die des Arius oder aber Bücher, die mit Zauberei in 
                        Verbindung gebracht werden. Brendans Reaktion auf seine Lektüre ist innerhalb dieser Tradition zu sehen, zugleich kann sie aber für mittelalterliche 
                        Rezipierende ein Skandalon darstellen, denn Bücher sind nicht nur teuer in der Herstellung, sondern damit auch selten und als Speicher von historischem 
                        Wissen Artefakte, die besonders innerhalb von klösterlicher Gelehrsamkeit hergestellt, bewahrt und teilweise sogar verehrt werden. </note> 
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="50"/>und verfluchte den Verfasser. 
                    <lb/>Später holte ihn diese Tat ein. 
                    <lb/>Als er bei dem Feuer stand
                    <lb/>und zusah, wie das Buch verbrannte, 
                    <lb/>sprach die Stimme Gottes<note n="54">gotes stimme: Dass Brendan trotz seines Vergehens Gottes Stimme hört, zeigt, dass er als Heiliger immer noch ein 
                        besonderes Näheverhältnis zu Gott unterhält.</note> da zu ihm: 
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="55"/>„Lieber Freund Brendan, 
                    <lb/>Du hast grosses Unrecht getan, 
                    <lb/>dass ich wegen Deines Zorns
                    <lb/>meine Wunder und 
                    <lb/>den Sinn der Wahrheit verloren gehen sehe. 
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="60"/>Du wirst sehr bald sehen, 
                    <lb/>was davon gelogen ist.“
                    <lb/>Da befahl ihm der heilige Christus, 
                    <lb/>dass er innerhalb kurzer Zeit 
                    <lb/>auf das grosse und weite Meer führe
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="65"/>und neun Jahre<note n="65">nuin jâr: Innerhalb des Textes wird immer wieder auf die biblische Zahlensymbolik verwiesen, 
                        indem Anzahl oder Dauer zu heiligen Zahlen in Verbindung gesetzt wird. Die Zahl neun als dreifach gesteigerte Trinität verweist auf die Leiden Christi 
                        und seine Todesstunde (vgl. Matt. 27,45-46). Dass Brendan mit seinen Mönchen neun Jahre auf dem Meer unterwegs ist, ist damit keineswegs ein Zufall, 
                        sondern kennzeichnet diese Zeitspanne als eine Zeit des Leidens und der Busse.</note> lang die Wunder suchen solle, 
                    <lb/>bis er erkenne, was gelogen und was wahr wäre. 
                    <lb/>Diese Rede kam ihm wie eine Last vor
                    <lb/> – auf diese Weise musste er das Buch büssen. 
                    <lb/>Wegen des Fluchs musste er seitdem 
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="70"/>viele grosse Nöte durchstehen. 
                    <lb/>Er machte sich auf den Weg 
                    <lb/>wie ihm Gott befohlen hatte. 
                    <lb/>
                </ab>
                </div></body></text>