<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="text">
        <body>
            <div>
                <pb facs="#f001"/>
                <ab>
                </ab>
                <pb facs="#f002"/>
                <ab>
                    Druck von E. Th. Jacob in Erlangen.
                </ab>                
                <pb facs="#f003"/>
                <ab>
                    <list>
                        <head>II.<lb/>St. Brendan</head>
                        <item/>
                    </list>
                </ab>
                <pb facs="#f004"/>
                <ab>
                    <lb/>Ein Herr,<note n="1_1">Ein herre: »herre« steht im Allgemeinen für einen Gebieter oder Herrn gegenüber den Untergebenen jeder
                        Art; hier ist also eine Standesaussage impliziert. Vgl. https://woerterbuchnetz.de/?sigle=BMZ&amp;lemid=H00871 [25.11.2024] sowie
                        https://woerterbuchnetz.de/?sigle=Lexer&amp;lemid=H01821 [25.11.2024]</note> der kam aus dem Land Trier<note n="1_2">Trierlant: Mit dem
                        «Land Trier» ist vermutlich das Gebiet rund um die Stadt Trier in Westdeutschland gemeint. Für die Rolle Triers in der Vormoderne vgl.
                        Hubert, Anton Hans et al. (1996): Trier im Mittelalter. Trier: Spee.</note>, 
                    <lb/>- Hört alle zu! – 
                    <lb/>wie dieser viele Geheimnisse Gottes herausfand. 
                    <lb/>Christus erleuchte meines Herzens Sicht 
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="5"/>Und leite mein Gemüt.<note n="4-5_1">Crist erlûhte mines herzen ougen,/ und rihte mîn gemûte: V. 4 ist auch als Gebet denkbar, 
                        indem man hinter «Christ» in V.4 ein Komma setzt und V. 5 noch miteinbezieht. Diese persönliche Anrede an Christus ist denkbar, 
                        da in V. 3 davon gesprochen wird, wieviel Gott verbergen kann. V. 4 wäre dann die Bitte an Jesus, beim Auffinden von Gottes Geheimnissen  
                        behilflich zu sein. Zudem liegen in den Versen zwei Referenzen auf die Psalmen vor: 1.: Psalm 18,29: »Ja, du machst hell meine Leuchte, 
                        der Herr, mein Gott, macht meine Finsternis licht.« 2.: Psalm 119,130: »Wenn dein Wort offenbar wird, so erleuchtet es und macht klug 
                        die Unverständigen.«</note>
                    <lb/>Der heilige Geist in seiner Güte
                    <lb/>gab einer Eselin<note n="7_2">eselinne: Hier wird auf die Eselin Bileams angespielt (vgl. V. 12, hier als Balam), eine Episode aus 
                        4. Mose, 22,21-33. Während der arrogante Bileam den Engel Gottes mit dem blanken Schwert in der Hand nicht sehen kann, ist sein Reittier, 
                        eine Eselin, sich der Gefahr sehr wohl bewusst und weicht deswegen vom Weg ab. Ihr Verhalten bringt ihr Schläge ihres Herrn ein, aber 
                        Gott verleiht ihr die Gabe der Sprache, damit sie sich gegenüber Bileam rechtfertigen kann. Indem der Verfasser des Textes sich mit der 
                        Eselin vergleicht, der die Gabe der Sprache verliehen wurde, bedient er zum einen den Bescheidenheitstopos, zum anderen preist er auch 
                        Gott, der solche Wunder vollbringen kann. </note> so beschaffenen Sinn, 
                    <lb/>dass sie wie ein Mensch sprach: 
                    <lb/>Als sie den Engel 
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="10"/>mit einem feurigen Schwert<note n="7_1">vûerigen swerte: Die Beschreibung eines »flammenden Schwertes« taucht auch in der 
                        Genesis (3,24) auf, wo Engel (Cherubim) mit einem flammenden Schwert den Eingang zum Garten Eden und den Weg zum Baum des Lebens 
                        bewachen. Es symbolisiert Gottes Macht und das Gericht gegen die Menschen.</note>
                    
                    <lb/>vor sich sah, 
                    <lb/>da kehrte sie sich zu Herrn Balam<note n="12_1">Balam: auch Bileam genannt, ist der blinde Herr der Eselin. S. Kommentar zu V. 7.</note> um 
                    <lb/>und teilte ihm dies mit. 
                    <lb/>Der HERR, der ihr diese Fähigkeit verlieh,
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="15"/>wodurch sie so redegewandt wurde, 
                    <lb/>öffne auch meinen Mund. </ab>
                <ab>
                    <lb/>Ein sehr heiliger Mann, 
                    <lb/>der wurde Brendan genannt; 
                    <lb/>geboren war er in Irland.<note n="19_1">Jberne: Dieser Name von Irland wird in der griechischen und römischen Tradition verwendet. Brendan 
                        gehört zu den zwölf Aposteln Irlands und ist in Tralee, im Südwesten Irlands, geboren. Zur Verwendung des Namens vgl. 
                        https://www.woerterbuchnetz.de/Meyers/Ivernĭa [25.11.2024]</note> 
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="20"/>Er diente Gott voller Hingabe 
                    <lb/>und begann Wunder zu suchen 
                    <lb/>in seltsamen<note n="21-22_1">wunder/ selzênen: Jegliche Schöpfung Gottes hat ihre Berechtigung auf Erden und darf nicht angezweifelt werden, 
                        egal wie unglaublich/unglaubwürdig sie erscheint. Dabei können die Schöpfungen sonderbar, furchtbar oder merkwürdig sein. Vgl. dazu auch lat. 
                        mira/mirabilis. In: Wörterbuch der lateinischen Sprache, hg. von Helmut Werner. Hamburg 2007, S. 293 sowie Leo Scheffczyk: Schöpfung. In: 
                        Lexikon des Mittelalters. München 1995, Pt. 7 p. Sp. 1540-1542.</note> Büchern. 
                    <lb/>Da fand Brendan, der Weise, heraus, 
                    <lb/>dass es hier auf Erden 
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="25"/>zwei Paradiese<note n="24_1">zwei paradîse: Die Erwähnung eines «Paradieses» ist im Alten Testament eher selten (ausser in Gen 2-3). 
                        Auch im Neuen Testament wird dieser Begriff nur an drei Stellen explizit erwähnt: Lk. 23,43; 2.Kor. 12,4; Apk. 2,7. Aber auch hier der 
                        Begriff nicht ausführlich erläutert. Möglicherweise ist darüber hinaus in weiteren Texten, wie etwa in Apk. 21,1-22,5 oder Joh. 19,38-41 
                        sowie Joh. 20,15 eine Vorstellung vom Paradies impliziert, da dort Motive verwendet werden, die in anderen Paradiestexten eine wichtige 
                        Rolle spielen. Paulus spricht in 2. Kor. 12,2-4 davon, dass er auf seiner Himmelsreise in den dritten Himmel bzw. ins Paradies entrückt 
                        worden sei. Die Idee von mehreren Himmeln war im frühen Judentum weit verbreitet, wobei die Anzahl der Himmel zwischen drei und zehn 
                        variiert, aber aufgrund der schwierigen Datierbarkeit relevanter Texte ist nicht eindeutig zu entscheiden, welche Vorstellung zur Zeit 
                        des Paulus geläufig war. Meist nimmt man drei oder sieben Himmel an (vgl. Schmeller, S. 287). Der zweite Himmel wird in der Apk. 21 und 
                        22 beschrieben. Es scheint, als ob die Menschen sich diesen zweiten Himmel oft vorstellen, wenn sie an das Leben nach dem Tod denken. 
                        Angesichts dieser Annahmen ist nicht immer klar, auf welchen der beiden (oder auf beide?) Himmel sich Jesus in seinen Botschaften bezieht 
                        oder auf welchen die Propheten verweisen. Vgl. dazu Schmeller, Thomas: Der zweite Brief an die Korinther. Bd. 2: 2. Kor 7,5-13,13 (EKK.NT, 
                        VIII/2), Neukirchen-Vluyn 2015.</note> gäbe. 
                    <lb/>Er folgte den Büchern immer weiter 
                    <lb/>bis er von seltsamen Dingen 
                    <lb/>und sehr vielen wilden<note n="28_1">wilde: hier im Sinne von »unbewohnt« und »unangebaut« zu verstehen. Vgl. dazu: 
                        https://woerterbuchnetz.de/?sigle=Lexer&amp;lemid=W03111 [25.11.2024]</note> Ländern erfuhr. 
                    <lb/>In den Büchern fand er da auch, 
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="30"/>dass eine Welt 
                    <lb/>unter dieser Erde<note n="28_1">eine werlt wêre sô/ gelegen under dirre erde: Es handelt sich hier um die Antipoden (von griechisch ἀντί 
                        antí »gegen« und πούς poús »Fuss«, wörtlich »Gegenfüsser«; latinisiert Antipodes). Es ist die Bezeichnung für die auf der gegenüberliegenden 
                        Seite der Erde liegenden Gebiete sowie für die dort lebenden Menschen. Die Füsse der Antipoden sind bildlich denen der Bezugsperson zugewandt. 
                        Bereits in der Antike vertrat Martianus Capella (vgl. De nuptiis Philologiae et Mercurii) die Auffassung, dass die Erde in eine obere und 
                        untere Hemisphäre geteilt sei. Augustinus waren die Antipoden bekannt, wurden allerdings in der Theologie damals nicht anerkannt. Kepler 
                        fasst die unterschiedlichen Auffassungen des Mittelalters pointiert im ausgehenden 16. Jahrhundert zusammen: »Auf die Meinungen der Heiligen 
                        aber über diese natürlichen Dinge antworte ich mit einem einzigen Wort: In der Theologie gilt das Gewicht der Autorität, in der Philosophie 
                        aber das der Vernunftgründe. Heilig ist zwar Laktanz, der die Kugelgestalt der Erde leugnete, heilig Augustinus, der die Kugelgestalt zugab, 
                        aber Antipoden leugnete, heilig das Offizium unserer Tage, das die Kleinheit der Erde zugibt, aber ihre Bewegung leugnet. Aber heiliger ist 
                        mir die Wahrheit, wenn ich bei aller Ehrfurcht vor den Kirchenlehrern, aus der Philosophie beweise, dass die Erde rund und ringsum von 
                        Antipoden bewohnt, ganz unbedeutend und klein ist und auch durch die Gestirne hineilt.« (Kepler, S. 33). Daraus lässt sich entnehmen, dass 
                        entgegen der heutigen Vorstellung die Menschen im Mittelalter nicht an die Erde als Scheibe glaubten. Bereits altnordische Schriften des 11. 
                        Jahrhunderts beschreiben die Erde ganz selbstverständlich als Kugel (vgl. Simek, S. 284f.). Vgl.: Johannes Kepler: Astronomia nova 
                        aitiologetos seu Physica coelestis. Bd. 3. In: Gesammelte Werke, hg. von Max Caspar und Walther von Dyck. München 1938. Anna Dorothee von den 
                        Brincken: »Terrae Incognitae. Zur Umschreibung empirisch noch unerschlossener Räume in lateinischen Quellen des Mittelalters bis in die 
                        Entdeckungszeit«. In: Raum und Raumvorstellungen im Mittelalter, hg von Jan A. Aertsen und Andreas Speer, Berlin/Boston 1998, S. 557-572. 
                        Rudolf Simek: Erde und Kosmos im Mittelalter. Das Weltbild vor Kolumbus. München 1992.</note> so läge, <lb/>dass wann immer es hier Nacht werde, 
                    <lb/>es dort Tag sei. 
                    <lb/>Er fand, es müssten drei Himmel sein.<note n="34_1">himele wêren drî: Im NT berichtet Paulus in 2. Kor. 12,2-4 von seiner Entrückung in den 
                        dritten Himmel, also das Paradies (12,4), was impliziert, dass es mehr einen Himmel gibt. Diese Vorstellung wird im Judentum, aber auch im 
                        Christentum aufgegriffen. Vgl. M. Hutter, &amp; M. de Jonge: Heaven Οὐρανοί. In: Dictionary of Deities and Demons in the Bible Online. Leiden 
                        2018: https://doi.org/10.1163/2589-7802_DDDO_DDDO_Heaven [25.11.2024], hier bes. Abschn. IV sowie Kommentar zu V. 24. </note> 
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="35"/>Er las danach von einem Fisch,<note n="35_1">vische: Der riesige Wal wird ab V. 167 genauer beschrieben und 
                        verweist auf ein Wasserwesen, das aufgrund seiner Grösse und seines Bewuchs mit Bäumen von Schiffern mit einer Insel verwechselt wird. Im 
                        Physiologus, einer frühchristlichen Naturlehre, kommt die Kreatur mit dem Namen »Aspidochelone« vor. Auch in den Erzählungen von Sindbad dem 
                        Seefahrer wird solch ein Fisch erwähnt. Vgl. »Walfisch«, in: Physiologus. Griechisch / Deutsch. Übersetzt und Herausgegeben von Otto Schönberger. 
                        Ditzingen 2018, S. 33.</note> 
                    <lb/>dem Wald und Land <lb/>
                </ab>
                <pb facs="#f005"/>
                <ab>
                    <lb/>auf der Haut wuchsen.
                    <lb/>Dies verurteilte er sehr, 
                    <lb/>da es unglaubwürdig war.
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="40"/>Danach fand er heraus, wie Judas<note n="40_1">Jûdas: Judas Iskariot, einer der zwölf Jünger Jesu, ist in der 
                        christlichen Tradition vor allem für seinen Verrat an Jesus bekannt. Gemäß Matt. 26, 14–16) verriet Judas Jesus für 30 Silberlinge an die 
                        Hohepriester. Doch die Geschichte endet nicht nur mit dem Verrat. Judas wird von seiner Reue eingeholt, versucht die 30 Silberlinge zurückzugeben, 
                        und begeht schließlich Selbstmord, indem er sich erhängt. Der Versuch, das Geschenk des Lebens, das Gott ihm gegeben hat, auf diese Weise zu beenden, 
                        wird als zweite Todsünde verstanden. Durch seine Taten – den Verrat und den Selbstmord – befindet sich Judas in einem Zustand jenseits göttlicher 
                        Gnade, ausgeschlossen von Vergebung und Erlösung. Vgl. Martin Meiser: Judas Iskarioth. https://bibelwissenschaft.de/stichwort/51880/ [25.11.2024]</note>
                    <lb/>Gottes Güte geniesse auf solche Weise, 
                    <lb/>dass er fürwahr der Gnade teilhaftig würde 
                    <lb/>in der Samstagnacht. 
                    <lb/>Weder wollte noch konnte er 
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="45"/>an so etwas glauben, 
                    <lb/>was er da gelesen hatte, 
                    <lb/>wenn er es nicht mit seinen eigenen Augen sehen würde.<note n="44-47_1">Brendan wird hier als Empiriker charakterisiert mit Anklängen an den 
                        Skeptizismus und eine Form des Proto-Agnostizismus. Seine Eigenschaften als Zweifler, der nur das glauben kann, was er auch sieht, ist auch für das 
                        frühe Christentum, zu dem der historische Brendan zählt, problematisch. Zugleich machen sich Bekehrungsgeschichten solche Haltungen immer wieder zu 
                        Nutze, der heilige Patrick verdeutlichte angeblich die Trinitätslehre durch ein Kleeblatt, das später zum nationalen Symbol Irlands wurde, und die 
                        Wundertätigkeiten vieler Heiliger nutzen die skeptische und agnostische Grundhaltung der zu missionierenden Personen, z.B. die, historisch nur 
                        unzureichend belegte, heilige Bridgid, die durch die wundersame Vergrösserung ihres Mantels Land für ihre Klostergründung erhielt. Brendan, der 
                        empirisch und skeptisch auf dogmatisches Buchwissen reagiert, bietet eine Identifikationsfigur für Rezipierende und führt die antike Tradition der 
                        Empiriker und Skeptiker fort. Vgl. dazu: Karl Deichgräber: Die griechische Empirikerschule. Sammlung der Fragmente und Darstellung der Lehre. Zürich 
                        1965, bes. S. 253-281 sowie Georg Wöhrle: Theophrast von Eresos. Universalwissenschaftler im Kreis des Aristoteles und Begründer der wissenschaftlichen 
                        Botanik. Eine Einführung. Trier 2019, bes. S. 31-39. </note> 
                    <lb/>Gott offenbarte ihm das zu einem späteren Zeitpunkt. 
                    <lb/>Aus Zorn verbrannte er das Buch<note n="49_1">bûch: Bücherverbrennungen kommen in der Kirchengeschichte immer wieder vor; bereits in der Apg. 19,19 
                        wird davon berichtet, zumeist behandeln die verbrannten Werke entweder kirchliche Irrlehren wie die des Arius oder aber Bücher, die mit Zauberei in 
                        Verbindung gebracht werden. Brendans Reaktion auf seine Lektüre ist innerhalb dieser Tradition zu sehen, zugleich kann sie aber für mittelalterliche 
                        Rezipierende ein Skandalon darstellen, denn Bücher sind nicht nur teuer in der Herstellung, sondern damit auch selten und als Speicher von historischem 
                        Wissen Artefakte, die besonders innerhalb von klösterlicher Gelehrsamkeit hergestellt, bewahrt und teilweise sogar verehrt werden. </note> 
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="50"/>und verfluchte den Verfasser. 
                    <lb/>Später holte ihn diese Tat ein. 
                    <lb/>Als er bei dem Feuer stand
                    <lb/>und zusah, wie das Buch verbrannte, 
                    <lb/>sprach die Stimme Gottes<note n="54">gotes stimme: Dass Brendan trotz seines Vergehens Gottes Stimme hört, zeigt, dass er als Heiliger immer noch ein 
                        besonderes Näheverhältnis zu Gott unterhält.</note> da zu ihm: 
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="55"/>„Lieber Freund Brendan, 
                    <lb/>Du hast grosses Unrecht getan, 
                    <lb/>dass ich wegen Deines Zorns
                    <lb/>meine Wunder und 
                    <lb/>den Sinn der Wahrheit verloren gehen sehe. 
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="60"/>Du wirst sehr bald sehen, 
                    <lb/>was davon gelogen ist.“
                    <lb/>Da befahl ihm der heilige Christus, 
                    <lb/>dass er innerhalb kurzer Zeit 
                    <lb/>auf das grosse und weite Meer führe
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="65"/>und neun Jahre<note n="65">nuin jâr: Innerhalb des Textes wird immer wieder auf die biblische Zahlensymbolik verwiesen, 
                        indem Anzahl oder Dauer zu heiligen Zahlen in Verbindung gesetzt wird. Die Zahl neun als dreifach gesteigerte Trinität verweist auf die Leiden Christi 
                        und seine Todesstunde (vgl. Matt. 27,45-46). Dass Brendan mit seinen Mönchen neun Jahre auf dem Meer unterwegs ist, ist damit keineswegs ein Zufall, 
                        sondern kennzeichnet diese Zeitspanne als eine Zeit des Leidens und der Busse.</note> lang die Wunder suchen solle, 
                    <lb/>bis er erkenne, was gelogen und was wahr wäre. 
                    <lb/>Diese Rede kam ihm wie eine Last vor
                    <lb/> – auf diese Weise musste er das Buch büssen. 
                    <lb/>Wegen des Fluchs musste er seitdem 
                    <lb/><anchor type="line-nr" n="70"/>viele grosse Nöte durchstehen. 
                    <lb/>Er machte sich auf den Weg 
                    <lb/>wie ihm Gott befohlen hatte. 
                    <lb/>
                </ab>
                <pb facs="#f006"/>
                <ab>
                    <emph>Noch keine Übersetzung vorliegend.</emph>
                </ab>
                <pb facs="#f007"/>
                <ab>
                    <emph>Noch keine Übersetzung vorliegend.</emph>
                </ab>
                <pb facs="#f008"/>
                <ab>
                    <emph>Noch keine Übersetzung vorliegend.</emph>
                </ab>
                <pb facs="#f009"/>
                <ab>
                    <emph>Noch keine Übersetzung vorliegend.</emph>
                </ab>
                <pb facs="#f010"/>
                <ab>
                    <emph>Noch keine Übersetzung vorliegend.</emph>
                </ab>
                <pb facs="#f011"/>
                <ab>
                    <emph>Noch keine Übersetzung vorliegend.</emph>
                </ab>
                <pb facs="#f012"/>
                <ab>
                    <emph>Noch keine Übersetzung vorliegend.</emph>
                </ab>
                <pb facs="#f013"/>
                <ab>
                    <emph>Noch keine Übersetzung vorliegend.</emph>
                </ab>
                <pb facs="#f014"/>
                <ab>
                    <emph>Noch keine Übersetzung vorliegend.</emph>
                </ab>
                <pb facs="#f015"/>
                <ab>
                    <emph>Noch keine Übersetzung vorliegend.</emph>
                </ab>
                <pb facs="#f016"/>
                <ab>
                    <emph>Noch keine Übersetzung vorliegend.</emph>
                </ab>
                <pb facs="#f017"/>
                <ab>
                    <emph>Noch keine Übersetzung vorliegend.</emph>
                </ab>
                <pb facs="#f018"/>
                <ab>
                    <emph>Noch keine Übersetzung vorliegend.</emph>
                </ab>
                <pb facs="#f019"/>
                <ab>
                    <emph>Noch keine Übersetzung vorliegend.</emph>
                </ab>
                <pb facs="#f020"/>
                <ab>
                    <emph>Noch keine Übersetzung vorliegend.</emph>
                </ab>
                


            </div>
        </body>
    </text>